深入淺出–癌症藥物研究的奇效個案(1)

要通過癌症藥物臨床研究，其中的一道標準就是藥物有高度效率殺滅癌細胞。

追求高效率無可厚非，但以這個例子中，101個病人中，只有1人見效，是否真的代表要放棄這藥呢?

（圖2）在一次Phase2臨床研究中，Everolimus藥物未能在大部份病人中見得到成效，唯獨在一名病人中出現奇效。

圖中紅箭嘴所指的位置為腫瘤所在地。用藥6個月後，腫瘤完全消失，情況一直持續至2年半有多。

這個情況下，又是否應該放棄這藥物，就這樣以奇蹟二字來解釋此事作罷呢?

（圖3）有科學家死心不惜(Ref1)，致力研究那名病人為何會對此藥作出如此正面的效果。

最後確認原因是那名病人同時在兩道基因NF2及TSC1出現變異，引致該藥物的機制更能有效針對癌細胞。

那場臨床研究主要是針對膀胱癌病人，而膀胱癌同時會出現這兩種基因變異的機率非常之低，因此研究結果非常參差。

但是，倘若將來有其他癌症病人同時擁有這兩道基因變異呢?
如果此藥物能有效應付出現這兩道變異基因的癌症，那麼藥物是否還是值得推出市場呢？

無論如何，此藥最後在2012及2018年被FDA認可，可用作醫療與TSC基因變異有關的症狀。
那份科學家死心不惜的研究是否有作出相關功勞，並沒有真接證據可顯示得到。

但這份研究明顯地帶出了一道訊息，就算新藥沒能對大部份的病人見效，亦是值得擺放努力剖析為何會對小部份人見效，分分中可能會有意外的收獲，增進開放藥物的新方向。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

話說CRISPR係唔係有潛力可以醫癌症

咁一定有潛力，不過應該主力會醫其他基因遺傳疾病先

支持你

呢條片講既野岩唔岩

太夜唔想睇依啲片，聽朝起身睇

咁隻藥就係針對個人體質(DNA) 而唔係針對CANER啦

Jet lag

唔知我而家可以做啲咩令個瘤縮細

即係precision medicine

支持

咁夜出文

can細胞唔係都係自己友黎咩?

邊個咁得閒逐個cm負皮

On9佬

意外收穫

巴打出post既藥兩隻藥屋企人咁岩都用緊

薯仔可唔可以講下老母麵個病？